#=======================================================================
@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix owl:  <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .
@prefix dct: <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@prefix foaf: <http://xmlns.com/foaf/0.1/> .
@prefix bibo: <http://purl.org/ontology/bibo/> .
@prefix protege: <http://protege.stanford.edu/plugins/owl/protege#> .
@prefix : <http://rinfo.lagrummet.se/ns/2008/11/rinfo/publ#> .
#=======================================================================

##
# TODO:
# 1. Ta bort Restriction med maxCardinality 1 om property är FunctionalProperty
#    och har specifik domain.
# 2. Definiera domain för övriga Property.
# 3. Utöka med:
#   - license
#   - issued
#   - publisher / homepage (creator?)
#   - changes (seeAlso <changes.rdf>?)
#   - extras (suggestedPrefix, pluralLabel...)
# 4. Se övriga TODO:s nedan.
# 5. Konvertera viktiga kommentarer och NOTE:s nedan till förslagsvis
#    skos:scopeNote el.dyl.


##
# Ontology
#-----------------------------------------------------------------------

: a owl:Ontology;
    dct:title "Svenska rättsinformationssystemets dokumentmodell"@sv;
    dct:description """En begreppsmodell som beskriver de dokumenttyper,
                    egenskaper och andra relaterade ting som ingår i det
                    svenska rättsinformationssystemet."""@sv;
    dct:created "2006-12-05"^^xsd:date;
    dct:updated "2010-05-19"^^xsd:date;
    owl:versionInfo "0.6";
    owl:imports dct:, skos:, foaf: . # TODO:? does "imports" imply too much?


##
# Bas
#-----------------------------------------------------------------------

:Rattsinformationsdokument a owl:Class;
    rdfs:subClassOf foaf:Document;
    rdfs:label "Rättsinformationsdokument"@sv;
    rdfs:label "Swedish Legal Document"@en;
    rdfs:comment "Post eller dokument i det svenska offentliga rättsinformationssystemet."@sv;
    protege:abstract "true";
    rdfs:subClassOf
        # Alla dokument har inte dct:title (exv :Rattsfallsreferat,
        # som däremot har subegenskapen :referatrubrik)
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty dct:title;
            owl:allValuesFrom rdfs:Literal;
            owl:minCardinality 1
        ],
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty dct:issued;
            owl:allValuesFrom xsd:date;
            owl:cardinality 1
        ],
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty dct:publisher;
            owl:allValuesFrom foaf:Organization;
            owl:maxCardinality 1
        ],
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty dct:identifier;
            owl:someValuesFrom rdfs:Literal;
            #owl:minCardinality 0;  # TODO: Alla resurser kommer inte ha en
                                    # etablerad identifierare (exv vägledande
                                    # avgöranden)
        ];
    rdfs:isDefinedBy : .


:bilaga a owl:ObjectProperty;
    rdfs:subPropertyOf dct:hasPart;
    rdfs:label "Bilaga"@sv;
    rdfs:comment "En generell bilaga till ett rättsinformationsdokument."@sv;
    rdfs:domain :Rattsinformationsdokument;
    owl:inverseOf :bilagaTill;
    rdfs:isDefinedBy : .

:bilagaTill a owl:ObjectProperty;
    rdfs:subPropertyOf dct:isPartOf;
    rdfs:label "Bilaga till"@sv;
    owl:inverseOf :bilaga;
    rdfs:isDefinedBy : .


:publikationssamling a owl:ObjectProperty;
    rdfs:subPropertyOf dct:isPartOf;
    rdfs:label "Publikationssamling"@sv;
    rdfs:comment """Anger medlemsskap i någon form av (rättsinformationsspecifik) publikationssamling, såsom en författningssamling eller utredningsserie."""@sv;
    protege:abstract "true";
    rdfs:isDefinedBy : .

:arsutgava a owl:DatatypeProperty, owl:FunctionalProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Årsutgåva"@sv;
    rdfs:comment """En viss årsutgåva av någon publikation. Exempelvis "2005"."""@sv;
    # rdfs:range xsd:gYear; . # kan vara även s.k. brutet år, exv "1975/76"
    rdfs:range rdfs:Literal;
    rdfs:isDefinedBy : .

:lopnummer a owl:DatatypeProperty, owl:FunctionalProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Löpnummer"@sv;
    rdfs:comment """Löpnummer i någon publikation (exempelvis "57")."""@sv;
    rdfs:range rdfs:Literal;
    rdfs:isDefinedBy : .

:sidnummer a owl:DatatypeProperty, owl:FunctionalProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    owl:equivalentProperty bibo:pageStart;
    rdfs:label "Sidnummer"@sv;
    rdfs:comment """Det inledande sidnumret för dokumentet i någon publikation. Exempelvis "523"."""@sv;
    # rdfs:range xsd:nonNegativeInteger; . # Alla sidor numreras inte med positiva heltal
    rdfs:domain [ owl:unionOf (:FSDokument :Rattsfallsreferat) ];
    rdfs:range rdfs:Literal;
    rdfs:isDefinedBy : .


# En fallback-egenskap om vi inte kan ange årsutgåva,
# löpnummer/sidnummer etc.
# Vi avvvaktar med att introducera :platsangivelse tills reellt behov uppstår.
#:platsangivelse a owl:DatatypeProperty;
#    rdfs:isDefinedBy : ;
#    rdfs:label "Platsangivelse"@sv;
#    rdfs:comment """En generell hänvisning till en plats i någon publikation (exempelvis "1899:bih. 40 s. 3", "1913 B 418.", "1978 2:37"). Ska endast användas om de mer specifika hänvisningsegenskaperna :arsutgava, :sidnummer, :lopnummer etc inte är tillgängliga. Ska inkludera årtal om sådant finns, men inte publikationsidentifierare (såsom "SFS", "NJA" eller "RÅ")"""@sv;
#    rdfs:isDefinedBy : .


##
# Författningar
#-----------------------------------------------------------------------

:FSDokument a owl:Class;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Författningssamlingsdokument"@sv;
    rdfs:comment "Ett dokument som ingår i någon författningssamling."@sv;
    protege:abstract "true";
    rdfs:subClassOf :Rattsinformationsdokument;
    rdfs:subClassOf
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :arsutgava;
            owl:maxCardinality 1
        ],
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :lopnummer;
            owl:maxCardinality 1
        ],
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :sidnummer;
            owl:maxCardinality 1
        ],
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :bihangsnummer;
            owl:maxCardinality 1
        ],
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :forfattningssamling;
            owl:cardinality 1
        ],
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :utkomFranTryck;
            owl:maxCardinality 1
        ],
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :overgangsbestammelse;
            owl:maxCardinality 1
        ] .


:forfattningssamling a owl:ObjectProperty, owl:FunctionalProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:subPropertyOf :publikationssamling;
    rdfs:label "Författningssamling"@sv;
    rdfs:comment """Författningssamlingen som dokumentet publiceras i."""@sv;
    rdfs:range :Forfattningssamling; .

:utkomFranTryck a owl:DatatypeProperty, owl:FunctionalProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:subPropertyOf dct:issued;
    rdfs:label "Utkom från trycket"@sv;
    rdfs:comment "Datum då dokumentet utkom från trycket."@sv;
    rdfs:range xsd:date; .

# Förekommer endast i SFS (såvitt har observerats)
:bihangsnummer a owl:DatatypeProperty, owl:FunctionalProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Bihangsnummer"@sv;
    rdfs:comment """Nummer på det bihang som dokumentet återfinns i. Exempelvis "40"."""@sv; .


:beslutande a owl:ObjectProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Beslutande"@sv;
    rdfs:comment "Referens till beslutande (signent/undertecknare) av dokumentet."@sv;
    rdfs:domain :FSDokument;
    rdfs:range foaf:Person; .

:foredragande a owl:ObjectProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Föredragande"@sv;
    rdfs:comment "Referens till dokumentets föredragande (kontrasignent)."@sv;
    rdfs:domain :FSDokument;
    rdfs:range foaf:Person; .

:bemyndigande a owl:ObjectProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Bemyndigande"@sv;
    rdfs:comment "Referens till en bemyndigande rättsgrund som rättsregeldokumentet grundar sig på."@sv;
    rdfs:domain :FSDokument;
    owl:inverseOf [ rdfs:label "Bemyndigar"@sv ]; .

:genomforDirektiv a owl:ObjectProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Genomför direktiv"@sv;
    rdfs:comment "Referens till EU-direktiv som helt eller delvis genomförs med denna författning."@sv;
    rdfs:domain :Forfattning;
    owl:inverseOf [ rdfs:label "Genomförs av"@sv ]; .

:kompletterarForordning a owl:ObjectProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Kompletterar förordning"@sv;
    rdfs:comment "Referens till EU-förordning som denna författning kompletterar."@sv;
    rdfs:domain :Forfattning;
    # TODO: ange att det inte gäller svensk forordning:
    #rdfs:range [ owl:complementOf (:Rattsinformationsdokument) ];
    owl:inverseOf [ rdfs:label "Kompletteras av"@sv ]; .

:andrar a owl:ObjectProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Ändrar"@sv;
    rdfs:comment "Referens till något som ändras, t.ex. en förordning eller en del därav (såsom rubrik, kapitel, lagparagraf)."@sv;
    rdfs:domain :FSDokument;
    owl:inverseOf [ rdfs:label "Ändras av"@sv ]; .

:ersatter a owl:ObjectProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:subPropertyOf :andrar;
    owl:equivalentProperty dct:replaces;
    rdfs:label "Ersätter"@sv;
    rdfs:comment "Anger något som ersätts av denna resurs, t.ex. en förordning eller en del därav (såsom rubrik, kapitel, lagparagraf)."@sv;
    owl:inverseOf [ rdfs:label "Ersätts av"@sv ]; .

:inforsI a owl:ObjectProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:subPropertyOf :andrar;
    rdfs:label "Införs i"@sv;
    rdfs:comment "Anger att innehållet som denna resurs representerar införs i t.ex. en förordning."@sv; .

:upphaver a owl:ObjectProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:subPropertyOf :andrar;
    rdfs:label "Upphäver"@sv;
    rdfs:comment "Referens till något som upphävs, t.ex. en förordning eller en del därav (såsom rubrik, kapitel, lagparagraf)."@sv;
    owl:inverseOf [ rdfs:label "Upphävd av"@sv ]; .

:forarbete a owl:ObjectProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:subPropertyOf dct:references;
    rdfs:label "Förarbete"@sv;
    rdfs:comment "Relaterat förarbete till en författning."@sv;
    rdfs:domain :FSDokument;
    owl:inverseOf [ rdfs:label "Förarbete till"@sv ]; .

:ikrafttradanderegel a rdf:Property;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Ikraftträdanderegel"@sv;
    rdfs:comment "En bestämmelse som anger om, när och hur författningen träder ikraft."@sv;
    rdfs:domain :FSDokument;
    protege:abstract "true" .

:ikrafttradandedatum a owl:DatatypeProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:subPropertyOf :ikrafttradanderegel;
    rdfs:label "Ikraftträdandedatum"@sv;
    rdfs:comment "Datum då författningen träder ikraft."@sv;
    rdfs:range xsd:date; .

:ikrafttradandeanvisning a owl:ObjectProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:subPropertyOf :ikrafttradanderegel;
    rdfs:label "Ikraftträdandeanvisning"@sv;
    rdfs:comment """Referens till anvisning som anger hur författningen träder ikraft."""@sv .

:ikrafttradandetext a rdf:Property;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:subPropertyOf :ikrafttradanderegel;
    rdfs:label "Ikraftträdandetext"@sv;
    rdfs:comment """Anvisning som anger hur författningen träder ikraft - exempelvis "Träder ikraft den dagen regeringen bestämmer."."""@sv;
    rdfs:range rdfs:Literal; .

:ikrafttradandelagrum a owl:ObjectProperty;
    rdfs:subPropertyOf :ikrafttradanderegel;
    rdfs:label "Ikraftträdandelagrum"@sv;
    rdfs:comment "Hänvisning till lagrum (promulgationslag) som anger när och hur författningen träder ikraft."@sv;
    owl:inverseOf [ rdfs:label "Bestämmer ikraftträdande för"@sv ];
    rdfs:isDefinedBy : .

:overgangsbestammelse a rdf:Property;
    rdfs:label "Övergångsbestämmelse"@sv;
    rdfs:comment "Information om övergångsbestämmelser."@sv;
    protege:abstract "true";
    rdfs:domain :FSDokument;
    rdfs:isDefinedBy : .

:overgangsbestammelsehanvisning a owl:ObjectProperty;
    rdfs:subPropertyOf :overgangsbestammelse;
    rdfs:label "Övergångsbestämmelsehänvisning"@sv;
    rdfs:comment "Referens till något som beskriver övergångsbestämmelser."@sv;
    rdfs:isDefinedBy : .

:overgangsbestammelsetext a rdf:Property;
    rdfs:subPropertyOf :overgangsbestammelse;
    rdfs:label "Övergångsbestämmelsetext"@sv;
    rdfs:comment "Text som beskriver övergångsbestämmelser."@sv;
    rdfs:isDefinedBy : .

:beslutsdatum a owl:DatatypeProperty, owl:FunctionalProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Beslutsdatum"@sv;
    rdfs:comment "Datum då innehållet i dokumentet beslutades."@sv;
    # TODO: se anv. i Restriction:s
    rdfs:domain [ owl:unionOf (:Tillkannagivande :Cirkular :Myndighetsforeskrift :Forarbete :AllmannaRad) ];
    rdfs:range xsd:date; .

# Enligt JuDep 070906 är dessa ekvivalenta.
:beslutsdatum owl:equivalentProperty :utfardandedatum .

:utfardandedatum a owl:DatatypeProperty, owl:FunctionalProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Utfärdandedatum"@sv;
    rdfs:comment "Datum då författningen utfärdades. Motsvarar beslutsdatum."@sv;
    # TODO: se anv. i Restriction:s
    rdfs:domain [ owl:unionOf (:Lag :Forordning :Brev) ];
    rdfs:range xsd:date; .

:omtryckAv a owl:ObjectProperty;
    rdfs:subPropertyOf dct:isVersionOf;
    rdfs:domain :FSDokument;
    rdfs:range :FSDokument;
    rdfs:label "Omtryck av"@sv;
    rdfs:comment "Referens till vad omtrycket avser, t.ex. en förordning."@sv;
    owl:inverseOf [ rdfs:label "Har omtryck"@sv ];
    rdfs:isDefinedBy : .


#---------------------------------------

:Forfattning a owl:Class;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Författning"@sv;
    # TODO: ange även alternativa/äldre benämningar, t.ex.:
    skos:altLabel "Kungörelse"@sv;
    rdfs:comment "En text som innehåller generella, bindande rättsregler (såsom lag, förordning eller föreskrift)  utgiven i någon författningssamling."@sv;
    protege:abstract "true";
    rdfs:subClassOf :FSDokument;
    rdfs:subClassOf
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :beslutadAv;
            owl:minCardinality 1
        ];
    rdfs:subClassOf
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :ikrafttradanderegel;
            owl:minCardinality 1
        ] .


:beslutadAv a owl:ObjectProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Beslutad av"@sv;
    rdfs:comment "Referens till officiell beslutstagare."@sv;
    rdfs:domain [ owl:unionOf (:Forfattning :VagledandeAvgorande) ];
    rdfs:range foaf:Agent .


#---------------------------------------

:Lag a owl:Class;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Lag"@sv;
    rdfs:comment "En författning av typen lag (d.v.s. antagen av riksdagen)."@sv;
    rdfs:subClassOf :Forfattning;
    rdfs:subClassOf
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :utfardandedatum;
            owl:cardinality 1
        ],
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :forarbete;
            owl:minCardinality 1;
        ] .


#---------------------------------------

:Grundlag a owl:Class;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Grundlag"@sv;
    rdfs:comment ""@sv;
    rdfs:comment "En författning av typen grundlag (d.v.s. antagen av två på varandra följande riksdagar)."@sv;
    rdfs:subClassOf :Lag ;
    rdfs:subClassOf
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :utfardandedatum;
            owl:cardinality 2
        ] .


#---------------------------------------

:Forordning a owl:Class;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Förordning"@sv;
    rdfs:comment "En författning av typen förordning (d.v.s. antagen av regeringen)."@sv;
    rdfs:subClassOf :Forfattning;
    rdfs:subClassOf
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :utfardandedatum;
            owl:cardinality 1
        ],
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :bemyndigande;
            owl:minCardinality 1
        ] .


#---------------------------------------

:Myndighetsforeskrift a owl:Class;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Myndighetsföreskrift"@sv;
    rdfs:comment "En föreskrift utgiven i någon författningssamling."@sv;
    rdfs:subClassOf :Forfattning;
    rdfs:subClassOf
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :bemyndigande;
            owl:minCardinality 1
        ],
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :beslutsdatum;
            owl:cardinality 1
        ] .


#---------------------------------------

:Tillkannagivande a owl:Class;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Tillkännagivande"@sv;
    rdfs:comment """Tillkännagivanden används när det finns behov av att upplysa
                 en större krets om faktiska förhållanden."""@sv;
    rdfs:subClassOf :FSDokument;
    rdfs:subClassOf
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :beslutsdatum;
            owl:cardinality 1
        ] .


#---------------------------------------

:Cirkular a owl:Class;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Cirkulär"@sv;
    rdfs:comment """Dokument för att upplysa en bestämd krets (företrädesvis
                    myndigheter) om innehållet i vissa normer eller att
                    informera addressaterna om förhållanden av intresse."""@sv;
    rdfs:subClassOf :FSDokument;
    rdfs:subClassOf
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :beslutsdatum;
            owl:cardinality 1
        ] .


#---------------------------------------

:Brev a owl:DeprecatedClass;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Brev"@sv;
    # rdfs:comment ""@sv; # TODO
    rdfs:subClassOf :FSDokument;
    rdfs:subClassOf
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :utfardandedatum;
            owl:cardinality 1
        ] .


#---------------------------------------
# TODO: fler gamla begrepp (som är rdfs:subClassOf :FSDokument); t.ex.:
#   Kungörelse, Stadga, Bihang..
#   - vilken supertyp respektive typ ha?
#       - kan vara rdfs:subClassOf :Forfattning? eller bara :FSDokument (om alls?)
#    rdfs:comment "Övriga typer av dokument utgivna i någon författningssamling."@sv;
#   - har dessa :utfardandedatum? några/vilka/alla?
#


##
# "Nära nog" författningssamlingsdokument..
#-----------------------------------------------------------------------

:KonsolideradGrundforfattning a owl:Class;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Konsoliderad grundförfattning"@sv;
    rdfs:comment "En konsolidering av en grundförfattning i någon författningssamling, i lydelse med införda ändringar, fram till en viss tidpunkt. Sammanställningen kan utgå från en tidigare konsoliderad version eller från grundförfattningen."@sv;
    rdfs:subClassOf :Rattsinformationsdokument;
    rdfs:subClassOf
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :konsoliderar;
            owl:cardinality 1
        ],
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :konsolideringsunderlag;
            owl:minCardinality 2
        ] .


:konsoliderar a owl:ObjectProperty, owl:FunctionalProperty;
    rdfs:subPropertyOf dct:isVersionOf;
    rdfs:label "Konsoliderar"@sv;
    rdfs:comment "Information om vilket ursprungsdokument som konsolideras."@sv;
    rdfs:domain :KonsolideradGrundforfattning;
    rdfs:range :Forfattning;
    owl:inverseOf [ rdfs:label "Konsoliderad av"@sv ];
    rdfs:isDefinedBy : .

:konsolideringsunderlag a owl:ObjectProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Konsolideringsunderlag"@sv;
    rdfs:comment """Information om vilka dokument, inklusive ursprungsdokumentet,
                    som ingått i konsolideringsunderlaget. Kan t.ex. utgå från en
                    tidigare konsoliderad version. Samling med referenser till
                    dokument."""@sv;
    rdfs:domain :KonsolideradGrundforfattning;
    rdfs:range [ owl:unionOf (:Forfattning :KonsolideradGrundforfattning)];
    owl:inverseOf [ rdfs:label "Konsolideringsunderlag för"@sv ]; .


##
# Allmänna råd (Nästan FSDokument, men inte riktigt...)
#-----------------------------------------------------------------------

:AllmannaRad a owl:Class;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Allmänna råd"@sv;
    rdfs:comment "Ett dokument med allmänna, icke-bindande, råd om tillämpningen av bindande regler i föreskrift, förordning eller lag."@sv;
    rdfs:subClassOf :Rattsinformationsdokument;
    rdfs:subClassOf
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :arsutgava;
            owl:maxCardinality 1
        ],
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :lopnummer;
            owl:maxCardinality 1
        ],
        # TODO: How to express that a :AllmannaRad must have either a
        # :forfattningssamling or a :allmannaRadSerie?
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :forfattningssamling;
            owl:maxCardinality 1
        ],
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :allmannaRadSerie;
            owl:maxCardinality 1
        ],
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :utkomFranTryck;
            owl:maxCardinality 1
        ].

:allmannaRadSerie a owl:ObjectProperty, owl:FunctionalProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:subPropertyOf :publikationssamling;
    rdfs:label "Allmänna råd-serie"@sv;
    rdfs:comment """Den serie med allmänna råd som detta dokument ingår i."""@sv;
    rdfs:range :AllmannaRadSerie; .

:AllmannaRadSerie a owl:Class;
    rdfs:subClassOf :Publikationssamling;
    rdfs:label "Allmänna råd-serie"@sv;
    rdfs:comment "En serie med allmänna råd, utgiven av någon myndighet"@sv;
    rdfs:isDefinedBy : . 

:AllmannaRadText a owl:Class;
    rdfs:subClassOf bibo:DocumentPart;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Allmänna råd-text"@sv;
    rdfs:comment "Ett större eller mindre sammanhållet textavsnitt som innehåller ett eller flera allmänna råd."@sv; .

:allmannaRadText a owl:ObjectProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:subPropertyOf dct:hasPart;
    rdfs:label "Allmänna råd-text"@sv;
    rdfs:domain [ owl:unionOf (:AllmannaRad :Myndighetsforeskrift) ];
    # rdfs:domain :AllmannaRad ; 
    rdfs:comment "Ett textavsnitt med allmänna råd som ingår i dokumentet"@sv;
    rdfs:range :AllmannaRadText; .


:radTill a owl:ObjectProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:subPropertyOf dct:references;
    rdfs:label "Råd till"@sv ;
    rdfs:comment "Den författning eller paragraf i författning som detta råd berör."@sv ;
    rdfs:domain [ owl:unionOf (:AllmannaRadText :AllmannaRad) ] ;
    rdfs:range  [ owl:unionOf (:Forfattning :Kapitel :Paragraf) ] ; .


#---------------------------------------

:Rattelseblad a owl:Class;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Rättelseblad"@sv;
    rdfs:comment "Ett rättelse av en författning utgiven i någon författningssamling."@sv;
    rdfs:subClassOf :Rattsinformationsdokument;
    rdfs:subClassOf
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :rattningAv;
            owl:cardinality 1
        ] .


:rattelsebeskrivning a rdf:Property;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:subPropertyOf dct:description;
    rdfs:label "Rättelsebeskrivning"@sv;
    rdfs:comment "En beskrivning av innehållet i ett rättelseblad."@sv;
    rdfs:domain :Rattelseblad; .

:rattningAv a owl:ObjectProperty, owl:FunctionalProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Rättning av"@sv;
    rdfs:comment "Rättning av den författning som ett rättelseblad hänför sig till."@sv;
    rdfs:domain :Rattelseblad;
    rdfs:range :FSDokument;
    owl:inverseOf [ rdfs:label "Rättas av"@sv ]; .


##
# Förarbeten
#-----------------------------------------------------------------------

:Forarbete a owl:Class;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Förarbete"@sv;
    rdfs:comment "Förarbeten är ett samlingsnamn för till exempel utredningar, propositioner och betänkanden som tas fram innan riksdagen beslutar om en ny lag."@sv;
    protege:abstract "true";
    rdfs:subClassOf :Rattsinformationsdokument;
    rdfs:subClassOf
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :arsutgava;
            owl:maxCardinality 1
        ],
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :lopnummer;
            owl:maxCardinality 1
        ],
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :beslutsdatum;
            owl:cardinality 1
        ] .

:foreslarAndringAv a owl:ObjectProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:subPropertyOf dct:references;
    rdfs:label "Föreslår ändring av"@sv;
    rdfs:comment "Den författning som aktuellt dokument föreslår ändring av."@sv;
    rdfs:domain :Forarbete;
    rdfs:range :Forfattning;
    owl:inverseOf [ rdfs:label "Föreslås att ändras av"@sv ]; .

:utgarFran a owl:ObjectProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:subPropertyOf dct:references;
    rdfs:label "Utgår från"@sv;
    rdfs:comment """Utgår från ett förarbete tidigare i lagstiftningskedjan."""@sv;
    rdfs:domain :Forarbete;
    rdfs:range :Forarbete;
    owl:inverseOf [ rdfs:label "Är utgångspunkt för"@sv ]; .


#---------------------------------------

:Kommittedirektiv a owl:Class;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Kommittédirektiv"@sv;
    rdfs:comment "Ett kommittédirektiv."@sv;
    rdfs:subClassOf :Forarbete;
    rdfs:subClassOf
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :departement;
            owl:cardinality 1
        ] .


:avkravtAvrapporteringsdatum a owl:DatatypeProperty;
    rdfs:label "Avkrävt avrapporteringsdatum"@sv;
    rdfs:comment "Det datum en kommitté ska del- eller slutredovisa sitt uppdrag, enligt kommittédirektivet."@sv;
    rdfs:domain :Kommittedirektiv;
    rdfs:range xsd:date;
    rdfs:isDefinedBy : .

:foreslarUtredningAvAndringI a owl:ObjectProperty;
    rdfs:subPropertyOf dct:references;
    rdfs:label "Föreslår utredning av ändring i"@sv;
    rdfs:comment "Den författning som aktuellt dokument föreslår utredning av ändring i."@sv;
    rdfs:domain :Kommittedirektiv;
    rdfs:range :Forfattning;
    owl:inverseOf [ rdfs:label "Föreslås att ändringsutredas av"@sv ];
    rdfs:isDefinedBy : .

:tillaggTill a owl:ObjectProperty;
    rdfs:subPropertyOf dct:references;
    rdfs:label "Tillägg till"@sv;
    rdfs:comment "Den kommitté som tilläget riktar sig till."@sv;
    rdfs:domain :Kommittedirektiv;
    rdfs:isDefinedBy : .

:departement a owl:ObjectProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Departement"@sv;
    rdfs:comment """Anger ansvarigt departement."""@sv;
    rdfs:domain [ owl:unionOf (# :Forfattning
                               :Lag :Forordning
                               # :Forarbete
                               :Utredningsbetankande
                               :Kommittedirektiv
                               :Proposition
                               :Skrivelse) ];
    rdfs:range foaf:Organization; .


#---------------------------------------

:Forordningsmotiv a owl:Class;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Förordningsmotiv"@sv;
    rdfs:comment "Ett förarbete till en förordning, publicerad i serien Regeringens förordningsmotiv. Anger bakgrund och hur ändamålet ska tolkas."@sv;
    rdfs:subClassOf :Forarbete; .


#---------------------------------------

:Utredningsbetankande a owl:Class;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Utredningsbetänkande"@sv;
    rdfs:comment "Ett utredningsbetänkande, vanligen utgivet i Departementsserien (Ds) eller i serien Statens offentliga utredningar (SOU)."@sv;
    rdfs:subClassOf :Forarbete;
    rdfs:subClassOf
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :utgarFran;
            owl:allValuesFrom :Kommittedirektiv
        ],
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :utrSerie;
            owl:cardinality 1
        ] .

:utrSerie a owl:ObjectProperty, owl:FunctionalProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:subPropertyOf :publikationssamling;
    rdfs:label "Utredningsserie"@sv;
    rdfs:comment """Serie där utredningen publiceras. T.ex. Ds, SOU."""@sv;
    rdfs:domain :Utredningsbetankande;
    rdfs:range :Utredningsserie; .


#---------------------------------------

:Proposition a owl:Class;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Proposition"@sv;
    rdfs:comment """En proposition till riksdagen, vanligtvis gällande en lagändring."""@sv;
    rdfs:subClassOf :Forarbete;
    rdfs:subClassOf
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :utgarFran;
            owl:allValuesFrom :Utredningsbetankande
        ]; .


#---------------------------------------

:Skrivelse a owl:Class;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Skrivelse"@sv;
    rdfs:comment """En skrivelse från regeringen eller riksdagen, med information om t.ex. ett beslut."""@sv;
    rdfs:subClassOf :Rattsinformationsdokument;
    rdfs:subClassOf
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :arsutgava;
            owl:maxCardinality 1
        ],
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :lopnummer;
            owl:maxCardinality 1
        ] .


##
# Avgöranden (praxisdokument)
#-----------------------------------------------------------------------

:VagledandeAvgorande a owl:Class;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Vägledande avgörande"@sv;
    rdfs:comment "Avgöranden från högre domstolar och vissa myndigheter där avgörandet är gjort i sista instans."@sv;
    protege:abstract "true";
    rdfs:subClassOf :Rattsinformationsdokument;
    rdfs:subClassOf
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :avgorandedatum;
            owl:cardinality 1
        ]; .

:avgorandedatum a owl:DatatypeProperty, owl:FunctionalProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Avgörandedatum"@sv;
    rdfs:comment "Det datum ett beslut eller domslut avkunnades."@sv;
    rdfs:domain :VagledandeAvgorande;
    rdfs:range xsd:date; .

:lagrum a owl:ObjectProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Lagrum"@sv;
    rdfs:comment "Hänvisning till något lagrum i SFS eller annan författningssamling som detta avgörande stödjer sig på."@sv;
    rdfs:domain :VagledandeAvgorande;
    owl:inverseOf [ rdfs:label "Är lagrum för"@sv ];
    .

:praxishanvisning a owl:ObjectProperty;
    rdfs:label "Praxishänvisning"@sv;
    rdfs:comment "Hänvisning till praxis på ett område, uttryckt genom något beslut."@sv;
    rdfs:domain :VagledandeAvgorande;
    rdfs:isDefinedBy : .

:rattsfallshanvisning a owl:ObjectProperty;
    rdfs:label "Rättsfallshänvisning"@sv;
    rdfs:comment "Hänvisning i aktuellt avgörande till något rättsfall som har beaktats."@sv;
    rdfs:subPropertyOf :praxishanvisning;
    rdfs:range :VagledandeDomstolsavgorande;
    rdfs:isDefinedBy : .

:avgorandehanvisning a owl:ObjectProperty;
    rdfs:label "Avgörandehänvisning"@sv;
    rdfs:comment "Hänvisning i aktuellt avgörande till något myndighetsavgörande som har beaktats."@sv;
    rdfs:subPropertyOf :praxishanvisning;
    rdfs:range :VagledandeMyndighetsavgorande;
    rdfs:isDefinedBy : .


#---------------------------------------

:VagledandeMyndighetsavgorande a owl:Class;
    rdfs:subClassOf :VagledandeAvgorande;
    rdfs:label "Vägledande myndighetsavgörande"@sv;
    rdfs:comment "Ett dokument som uttrycker ett vägledande avgörande i förvaltningsärenden från central statlig myndighet."@sv;
    rdfs:subClassOf
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :diarienummer;
            owl:cardinality 1
        ];
    rdfs:isDefinedBy : .


:diarienummer a owl:DatatypeProperty, owl:FunctionalProperty;
    rdfs:label "Diarienummer"@sv;
    rdfs:comment "Diarienummer för ett ärende."@sv;
    rdfs:domain :VagledandeMyndighetsavgorande;
    rdfs:isDefinedBy : .


##
# Domstolsdokument (praxisdokument)
#-----------------------------------------------------------------------

:VagledandeDomstolsavgorande a owl:Class;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Vägledande domstolsavgörande"@sv;
    rdfs:comment "Uppgifter om vägledande avgöranden från domstolar (de allmänna, förvaltningsdomstolarna, eller någon av specialdomstolarna). Observera att detta inte är samma sak som ett rättsfallsreferat."@sv;
    rdfs:subClassOf :VagledandeAvgorande;
    rdfs:subClassOf
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :malnummer;
            owl:cardinality 1
        ],
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :domsnummer;
            owl:maxCardinality 1
        ],
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :domstolsavdelning;
            owl:maxCardinality 1
        ] .

:malnummer a owl:DatatypeProperty;
    # NOTE: sannolikt en owl:FunctionalProperty, men det är inte helt fastställt.
    rdfs:label "Målnummer"@sv;
    rdfs:comment "Det målnummer som domstolen tilldelat målet vid anhängiggörandet."@sv;
    rdfs:domain :VagledandeDomstolsavgorande;
    rdfs:isDefinedBy : .

:domsnummer a owl:DatatypeProperty;
    # NOTE: sannolikt en owl:FunctionalProperty, men det är inte helt fastställt.
    rdfs:label "Domsnummer"@sv;
    rdfs:comment "Det domsnummer som domstolen tilldelat målet vid anhängiggörandet."@sv;
    rdfs:domain :VagledandeDomstolsavgorande;
    rdfs:isDefinedBy : .

:domstolsavdelning a owl:DatatypeProperty;
    # NOTE: sannolikt en owl:FunctionalProperty, men det är inte helt fastställt.
    rdfs:label "Domstolsavdelning"@sv;
    rdfs:comment "Domstolsavdelning som den är angiven i det ursprungliga domslutet."@sv;
    rdfs:domain :VagledandeDomstolsavgorande;
    rdfs:isDefinedBy : .


#---------------------------------------

:Rattsfallsrapport a owl:Class;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    protege:abstract "true";
    rdfs:label "Rättsfallsrapport"@sv;
    rdfs:comment "Rapporteringar/sammanfattningar av rättsfall."@sv;
    rdfs:subClassOf :Rattsinformationsdokument;
    rdfs:subClassOf
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :rattsfallspublikation;
            owl:cardinality 1
        ],
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :arsutgava;
            owl:maxCardinality 1
        ],
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :lopnummer;
            owl:maxCardinality 1
        ] .

:rattsfallspublikation a owl:ObjectProperty, owl:FunctionalProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:subPropertyOf :publikationssamling;
    rdfs:label "Rättsfallspublikation"@sv;
    rdfs:comment "Den publikation som rättsfallet publiceras i."@sv;
    rdfs:domain :Rattsfallsrapport;
    rdfs:range :Rattsfallspublikation .

:referatAvDomstolsavgorande a owl:ObjectProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Referat av domstolsavgörande"@sv;
    rdfs:comment "Ett domstolsavgörande som detta är ett referat av."@sv;
    rdfs:domain :Rattsfallsrapport;
    rdfs:range :VagledandeDomstolsavgorande .

#---------------------------------------

:Rattsfallsreferat a owl:Class;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Rättsfallsreferat"@sv;
    rdfs:comment "Ett referat av ett eller flera domslut inklusive tidigare domslut i instanskedjan."@sv;
    rdfs:subClassOf :Rattsfallsrapport;
    rdfs:subClassOf
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :referatAvDomstolsavgorande;
            owl:minCardinality 1
        ],
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :referatserie;
            owl:maxCardinality 1
        ],
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :sidnummer;
            owl:maxCardinality 1
        ],
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :referatrubrik;
            owl:minCardinality 1
        ],
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty dct:bibliographicCitation;
            owl:maxCardinality 1;
            rdfs:comment """En hänvisning av den typ som förekommer i källförteckningar/bibliografier, exv "NJA 2009 s. 695"."""@sv
        ] .

:referatrubrik a rdf:Property;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:subPropertyOf dct:title;
    rdfs:label "Referatrubrik"@sv;
    rdfs:comment "Beskrivande rubrik för ett rättsfallsreferat."@sv;
    rdfs:domain :Rattsfallsreferat .

# Under en period (ca 1976-1985) gav Regeringsrätten ut två olika
# referatserier (kallad 1 och 2).
:referatserie a owl:DatatypeProperty, owl:FunctionalProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Referatserie"@sv;
    rdfs:comment """Anger vilken referatserie som referatet eventuellt tillhör."""@sv;
    rdfs:domain :Rattsfallsreferat;
    rdfs:range rdfs:Literal;
    rdfs:isDefinedBy : .

#---------------------------------------

:Rattsfallsnotis a owl:Class;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Rättsfallsnotis"@sv;
    rdfs:comment """En sammanfattning i notisform av ett domslut (ofta inklusive tidigare domslut i instanskedjan)."""@sv;
    rdfs:subClassOf :Rattsfallsrapport;
    rdfs:subClassOf
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :notisserie;
            owl:maxCardinality 1
        ]; .

# I några rättsfallspublikationer har det under vissa perioder publicerars
# notiser av *olika slag* -- NJA har använt notisserierna A, B och C (numera
# använder man enbart en notisserie som ibland kallas N), RH har använt bland
# annat "Fi", "I", "S, "K" (hänvisar till olika departement), "Aa" (domar i
# skattemål), "Ab" (övriga domar), "Ba" (beslut i skattemål), "Bb" (övriga
# beslut).
#
# TODO:
# Ska nog formellt vara ObjectProperty, men vi kommer inte kunna lista alla
# olika notisserier (d.v.s. definiera URIer för dem) såsom vi har gjort för
# publikationssamlingar.
#
# Alternativet är att en notisserie anges som en bnode och etikett, likt:
#    <...> a :Rattsfallsnotis;
#        :notisserie [ skos:altLabel "Fi"@sv ] .
#
# Detta ställer dock krav på URI-hantering för dessa (som baseras på
# bl.a. notisserie)!
#
#:notisserie a owl:ObjectProperty, owl:FunctionalProperty;
:notisserie a owl:DatatypeProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    #rdfs:subPropertyOf :publikationssamling;
    rdfs:label "Notisserie"@sv;
    rdfs:comment """Anger vilken notisserie som notisen eventuellt tillhör."""@sv;
    rdfs:domain :Rattsfallsnotis;
    rdfs:range rdfs:Literal;
    #rdfs:range :Publikationssamling;
    rdfs:isDefinedBy : .


##
# Internationella rättsdokument/-egenskaper
#-----------------------------------------------------------------------

:InternationellOverenskommelse a owl:Class;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Internationell överenskommelse"@sv;
    rdfs:comment "En internationell överenskommelse utgiven i serien Sveriges Internationella Överenskommelser (SÖ)."@sv;
    rdfs:subClassOf :Rattsinformationsdokument;
    rdfs:subClassOf
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :giltigaSprak;
            owl:minCardinality 1
        ],
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :ratificeringsdatum;
            owl:cardinality 1
        ],
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :arsutgava;
            owl:maxCardinality 1
        ],
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :lopnummer;
            owl:maxCardinality 1
        ] .

:giltigaSprak a owl:DatatypeProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Giltiga språk"@sv;
    rdfs:label "Authoritative languages"@en;
    rdfs:domain :InternationellOverenskommelse;
    rdfs:comment "De språk som de giltiga texterna i en konvention är skrivna på."@sv; .

:ratificeringsdatum a owl:DatatypeProperty, owl:FunctionalProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Ratificieringsdatum"@sv;
    rdfs:comment "Datum då Sveriges rike ratificerade den internationella överenskommelsen."@sv;
    rdfs:domain :InternationellOverenskommelse;
    rdfs:range xsd:date; .


#---------------------------------------

:celexNummer a owl:DatatypeProperty;
    rdfs:label "CELEX-nummer"@sv;
    rdfs:comment "Indentifierare för ett dokument som ingår i EUR-LEX, den europeiska rättsinformationsdatabasen."@sv;
    #rdfs:domain foaf:Document;
    rdfs:isDefinedBy : .


##
# Publikationssamlingar/förteckningar/serier
#-----------------------------------------------------------------------
:Publikationssamling a owl:Class;
    rdfs:subClassOf bibo:Collection;
    rdfs:label "Publikationssamling"@sv;
    rdfs:comment """Någon slags samling (förteckning, serie) över rättsinformationspublikationer."""@sv;
    protege:abstract "true";
    rdfs:isDefinedBy : .

# TODO: ISSN-nummer..
# - ange krav (cardinality 1)? Anv. bibo:issn (eller hellre bibo:issn)?
# - Åtminstone instanser av :Utredningsserie (Ds, SOU) har ett ISSN-nummer..
#   Se: <http://nurture.nature.com/rss/modules/mod_prism.html>
#   och <ftp://ftp.rfc-editor.org/in-notes/rfc3044.txt>

:Utredningsserie a owl:Class;
    rdfs:subClassOf :Publikationssamling;
    rdfs:label "Utredningsserie"@sv;
    rdfs:comment "En serie av de rapporter som tillsatta utredningar har skrivit, som en del av lagstiftningsarbetet."@sv;
    rdfs:isDefinedBy : .

:Forfattningssamling a owl:Class;
    rdfs:subClassOf :Publikationssamling;
    rdfs:label "Författningssamling"@sv;
    rdfs:comment "En samling av lagar, förordningar eller föreskrifter, dvs texter som innehåller generella, bindande rättsregler."@sv;
    rdfs:isDefinedBy : .

:Rattsfallspublikation a owl:Class;
    rdfs:subClassOf :Publikationssamling;
    rdfs:label "Rättsfallspublikation"@sv;
    rdfs:comment "En ramling av rättsfallsreferat, vanligen knuten till en viss domsol eller en viss typ av domstolar."@sv;
    rdfs:isDefinedBy : .


##
# Delar av dokument
#-----------------------------------------------------------------------

:Kapitel a owl:Class;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Kapitel"@sv;
    rdfs:comment "Ett kapitel i en svensk författning."@sv; .

:kapitelnummer a owl:DatatypeProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Kapitelnummer"@sv;
    rdfs:domain :Kapitel;
    rdfs:range rdfs:Literal;
    rdfs:comment "Det symboliska numret för ett kapitel i en svensk lag."@sv; .

:Paragraf a owl:Class;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Paragraf"@sv;
    rdfs:comment "En paragraf i en svensk författning."@sv; .

:paragrafnummer a owl:DatatypeProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Paragrafnummer"@sv;
    rdfs:domain :Paragraf;
    rdfs:range rdfs:Literal;
    rdfs:comment "Det symboliska numret för en paragraf i en svensk lag."@sv; .

:kapitel a owl:ObjectProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:subPropertyOf dct:hasPart;
    rdfs:label "Kapitel"@sv;
    rdfs:comment "Angivelse av i författningen ingående kapitel."@sv;
    rdfs:domain [ owl:unionOf (:FSDokument :KonsolideradGrundforfattning) ];
    rdfs:range :Kapitel;
    owl:inverseOf [ rdfs:label "Kapitel i"@sv ]; .

:paragraf a owl:ObjectProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:subPropertyOf dct:hasPart;
    rdfs:label "Paragraf"@sv;
    rdfs:domain [ owl:unionOf (:FSDokument :KonsolideradGrundforfattning :Kapitel) ];
    rdfs:comment "Angivelse av i författningen ingående paragraf."@sv;
    rdfs:range :Paragraf;
    owl:inverseOf [ rdfs:label "Paragraf i"@sv ]; .


#---------------------------------------

:Forfattningsreferens a owl:Class;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Författningsreferens"@sv;
    rdfs:comment """En referens till en del av en författning. Referensen är
    inprecis i det att den som skapar referensen kan avse ett annat
    paragrafinnehåll än det som existerar i grundförfattningen (t.ex. den
    version som senare påförts i en ändringsförfattning)."""@sv;
    rdfs:subClassOf
        [ a owl:Restriction;
            owl:onProperty :angerGrundforfattning;
            owl:cardinality 1
        ] .

:angerGrundforfattning a owl:ObjectProperty, owl:FunctionalProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Anger grundförfattning"@sv;
    rdfs:domain :Forfattningsreferens;
    rdfs:range :Forfattning; .

:angerKapitelnummer a owl:DatatypeProperty, owl:FunctionalProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Anger kapitelnummer"@sv;
    rdfs:seeAlso :kapitelnummer;
    rdfs:domain :Forfattningsreferens;
    rdfs:range rdfs:Literal; .

:angerParagrafnummer a owl:DatatypeProperty;
    rdfs:isDefinedBy : ;
    rdfs:label "Anger paragrafnummer"@sv;
    rdfs:seeAlso :paragrafnummer;
    rdfs:domain :Forfattningsreferens;
    rdfs:range rdfs:Literal; .


